<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>bapico.ir</title>
    <link href="https://bapico.ir/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://bapico.ir" />
    <updated>2022-06-26T13:36:22+04:30</updated>
    <author>
        <name>باپیکو</name>
    </author>
    <id>https://bapico.ir</id>

    <entry>
        <title>آموزش زبان ژاپنی</title>
        <author>
            <name>باپیکو</name>
        </author>
        <link href="https://bapico.ir/amwzsh-zbn-jpny.html"/>
        <id>https://bapico.ir/amwzsh-zbn-jpny.html</id>

        <updated>2022-06-26T13:36:22+04:30</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    برای آموزش زبان ژاپنی در شیراز می توانید از خدمات حرفه‌ای و مدرن آموزشی موسسه زبان پارسا بهره ببرید. همین امروز با تماس با موسسه از شرایط ثبت‌نام و آموزش و شرایط یادگیری زبان ژاپنی در شیراز آگاه شوید. برای کسب اطلاعات بروز از موسسه&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">برای آموزش زبان ژاپنی در شیراز می توانید از خدمات حرفه‌ای و مدرن آموزشی موسسه زبان پارسا بهره ببرید.</span></p>
<p style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">همین امروز با تماس با موسسه از شرایط ثبت‌نام و آموزش و شرایط یادگیری زبان ژاپنی در شیراز آگاه شوید.</span></p>
<p style="direction: rtl;"> </p>
<p style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">برای کسب اطلاعات بروز از موسسه زبان پارسا و همچنین برنامه ها و تخفیفات مرتبط با یادگیری و ثبت نام زبان ژاپنی با </span><a href="https://www.instagram.com/parsali.ir/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">اینستاگرام موسسه پارسا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">همراه باشید.</span></p>
<blockquote class="wp-block-quote">
<p style="direction: rtl;"><a href="https://instagram.com/parsali.ir">@parsali.ir</a></p>
<p style="direction: rtl;"><span style="font-family: var(--font-serif); color: var(--text-primary-color); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">اینستاگرام موسسه پارسا</span></p>
</blockquote>
<p style="direction: rtl;">زبان ژاپنی (日本語نیهونگو) یک زبان آسیای شرقی است که 125 میلیون نفر به آن زبان صحبت می کنند که اکثر آنها در ژاپن زندگی می کنند. این زبان عضوی از خانواده زبان های ژاپنی (یا ژاپنی-ریوکویی) است.</p>
<p style="direction: rtl;">ارتباط این زبان با گروه های دیگر زبانی، به خصوص با کره ای یا زبان های آلتایی جای بحث دارد.</p>
<div class="wp-block-cover has-background-dim">
<div class="wp-block-cover__inner-container">
<h2 class="has-large-font-size" style="direction: rtl;">آموزش زبان ژاپنی</h2>
</div>
</div>
<p style="direction: rtl;">از پیش تاریخچه ی این زبان و اینکه اولین بار چه زمانی در ژاپن به وجود آمد اطلاعات زیادی در دست نیست. در اسناد چینی قرن سوم چند واژه ی ژاپنی آمده اما متون اصلی ژاپنی تا قرن هشتم وجود نداشت.</p>
<p style="direction: rtl;">برای اطلاع از شرایط ثبت نام در شیراز و یا دریافت مشاوره رایگان زبان ژاپنی با موسسه زبان تماس بگیرید.</p>
<p><span id="elementor-toc__heading-anchor-1" class="elementor-menu-anchor "></span></p>
<h2 style="direction: rtl;">زبان ژاپنی چگونه از <a href="https://parsa-li.ir/shiraz-language-education/%d8%a2%d9%85%d9%88%d8%b2%d8%b4-%d8%b2%d8%a8%d8%a7%d9%86-%da%86%db%8c%d9%86%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b4%db%8c%d8%b1%d8%a7%d8%b2/">زبان چینی</a> تاثیر گرفته است؟</h2>
<p style="direction: rtl;">در دوره هی-آن (1185-794)، زبان چینی تاثیر بسیاری بر واژگان و تلفظ زبان ژاپنی کهن داشت. شاخصه های زبان ژاپنی میانی (1600-1185) به گونه ای تغییر یافت که به زبان معاصر نزدیک تر شد و اولین بار واژه های قرضی از اروپا وارد این زبان شدند. در دوره ی اولیه ژاپنی مدرن (اوایل قرن هفدهم- اواسط قرن نوزدهم) گویش معیار از منطقه ی کانسای به ادو (توکیوی کنونی) منتقل شد. بعد از تمام شدن سیاست درهای بسته در ژاپن، ورود واژه های قرضی از اروپا به طرز چشمگیری افزایش یافت. علی الخصوص واژه های قرضی انگلیسی زیاد تر شدند و بسیاری از واژه های ژاپنی با ریشه انگلیسی به وجود آمدند.</p>
<p><span id="elementor-toc__heading-anchor-2" class="elementor-menu-anchor "></span></p>
<h2 style="direction: rtl;">ویژگی های کلی زبان ژاپنی</h2>
<p style="direction: rtl;">ژاپنی زبانی پیوندی (چسبانشی) و متشکل از مورا(ترکیب صامت و مصوت)، با واج آرایی ساده، نظام آوایی کاملا آهنگ دار و صدادار است و تقریباً تمام کلمات آن به حروف مصوت ختم می‌شوند. واژه های زبان ژاپنی با تغییر تن صدا تغییر معنا می دهند. ترتیب جمله فاعل – مفعول – فعل می باشد به همراه حروف اضافه که نقش دستوری واژه ها را مشخص می کند. ساختار جمله در این زبان نهاد – خبر است. حرف اضافه ی آخر جمله برای نشان دادن احساسات یا تاکید یا ساخت سوال به جمله اضافه می شوند. اسم ها جنسیت یا شمارش دستوری ندارند و هیچ حرف اضافه ای به آنها اضافه نمی شود. افعال برای مشخص کردن زمان و جهت فعل صرف می شوند نه برای شخص. صفات هم در این زبان صرف می شوند. ژاپنی نظام زبانی مودبانه ی پیچیده ای دارد که ساختار افعال و واژگان رابطه ی گوینده با شنونده و مفعول را مشخص می کند.</p>
<p><span id="elementor-toc__heading-anchor-3" class="elementor-menu-anchor "></span></p>
<h2 style="direction: rtl;">رابطه بین زبان ژاپنی و زبان چینی؟</h2>
<p style="direction: rtl;">ژاپنی هیچ رابطه ی ژنتیکی با چینی ندارد اما به طور گسترده از حروف چینی یا کانجی در نظام نوشتاری اش استفاده کرده است و بخش اعظمی از واژگانش از زبان چینی گرفته شده است. نظام نگارشی زبان ژاپنی علاوه بر کانجی از دو ساختار هجایی (یا مورایی) به نام های هیراگانا و کاتاکانا استفاده می کند. نوشتار لاتین خیلی محدود برای مثال در حروف اختصاری وارد شده به زبان استفاده می شود و نظام عددی بیشتر نظام اعداد عربی به همراه نظام اعداد چینی است.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>نمایندگی کرمان موتور شیراز و شرایط استثنایی فروش و پیش فروش خودرو</title>
        <author>
            <name>باپیکو</name>
        </author>
        <link href="https://bapico.ir/kermanmotor-shiraz.html"/>
        <id>https://bapico.ir/kermanmotor-shiraz.html</id>
        <media:content url="https://bapico.ir/media/posts/23/K7-gal7.jpg" medium="image" />

        <updated>2022-06-25T14:18:10+04:30</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://bapico.ir/media/posts/23/K7-gal7.jpg" alt="" />
                    افرادی که قصد خرید خودرو را دارند، عموما به دنبال شرایط مناسب فروش اقساطی یا پیش فروش خودرو مورد نظر خود هستند. خرید خودرو در شرایط کنونی باید از نمایندگی‌های معتبر انجام شود که تخصص و زمینه لازم را داشته و مورد اطمینان باشند. نمایندگی&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://bapico.ir/media/posts/23/K7-gal7.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p style="direction: rtl;">افرادی که قصد خرید خودرو را دارند، عموما به دنبال شرایط مناسب فروش اقساطی یا پیش فروش خودرو مورد نظر خود هستند. خرید خودرو در شرایط کنونی باید از نمایندگی‌های معتبر انجام شود که تخصص و زمینه لازم را داشته و مورد اطمینان باشند. نمایندگی کرمان موتور شیراز با ارائه انواع محصولات جک، لیفان و کا ام سی و داشتن شرایط مذکور، باعث آسودگی خاطر مشتریان خود شده است.</p>
<p style="direction: rtl;"> </p>
<div id="mediaad-ZdFD"></div>
<p style="direction: rtl;">به گزارش باپیکو، شرکت جک با سابقه فعالیت چند ده ساله انواع محصولات شاسی بلند، ون، سدان و حتی کامیون‌های تجاری را تولید و روانه بازار می‌کند. این برند از جمله بهترین مارک‌های صادراتی خودرو در چند سال اخیر بوده است. خودروهای جک اس5، جی4، اس3 و اس5 از محصولات پرفروش این برند هستند. نماینده کرمان موتور شیراز یکی از نمایندگی‌هایی است که تمامی خودروهای مذکور را به مشتریان عرضه می‌کند. بنابراین افرادی که قصد خرید هر یک از محصولات مذکور را دارند می‌توانند روی<a href="https://hoseinikhodro.com/2022/06/07/%d9%86%d9%85%d8%a7%db%8c%d9%86%d8%af%da%af%db%8c-%da%a9%d8%b1%d9%85%d8%a7%d9%86-%d9%85%d9%88%d8%aa%d9%88%d8%b1-%d8%b4%db%8c%d8%b1%d8%a7%d8%b2-%d8%8c-%da%a9%d8%af-2606-%d8%ad%d8%b3%db%8c%d9%86%db%8c/"> <strong>نمایندگی کرمان موتور شیراز</strong></a> حساب کنند. یکی از نمایندگی‌های کرمان موتور شیراز در مرکز این شهر واقع شده و انواع محصولات به روز و پرفروش جک را به مشتریان عرضه می‌کند.</p>
<figure class="aligncenter wp-image-106160"><img  src="https://kamapress.com/wp-content/uploads/2022/06/article_637477169011364310_thumb_960_542.jpg" alt="پیش فروش ماشین -کاماپرس" width="740" height="425" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure>
<h2 style="direction: rtl;">استعلام قیمت خودروهای کرمان موتور</h2>
<p style="direction: rtl;">افراد برای خرید خودرو به یک مرجع مطمئن برای آگاهی از قیمت احتیاج دارند. <a href="https://hoseinikhodro.com/2022/06/08/%d9%81%d8%b1%d9%88%d8%b4-%d9%82%d8%b3%d8%b7%db%8c-kmc-t8-%d8%af%d8%b1-%d8%b4%db%8c%d8%b1%d8%a7%d8%b2-%d8%ae%d8%b1%d8%af%d8%a7%d8%af-1401/"><strong>نماینده کرمان موتور شیراز</strong></a> این امکان را در وبسایت خود فراهم کرده تا افراد از قیمت روز انواع محصولات موجود در این مجموعه آگاهی داشته باشند. افراد یا از طریق وبسایت یا اینستاگرام این نمایندگی امکان آگاهی از قیمت و شرایط خرید انواع خودروهای جک، لیفان یا کا ام سی را دارند.</p>
<div class="ads-post-inner" style="direction: rtl;"> </div>
<p style="direction: rtl;"><strong>کرمان موتور شیراز </strong>یکی از نمایندگی‌هایی است که علاوه بر ارائه انواع خودرو جک، کا ام سی و لیفان، خدمات دیگری مثل نصب آپشن‌ها و لوازم جانبی اصل روی خودروها را به خریداران ارائه می‌دهد.</p>
<figure class="aligncenter wp-image-106161"><img  src="https://kamapress.com/wp-content/uploads/2022/06/JAC-S4-1.jpg" alt="پیش فروش ماشین -کاماپرس" width="753" height="532" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure>
<h2 style="direction: rtl;">کا ام سی و محصولات پرفروش آن</h2>
<p style="direction: rtl;">شرکت کرمان موتور در سال‌های اخیر به دلیل کیفیت مناسب و استقبال خوب مردم، لوگوی کا ام سی را روی خودروهای سری جدید خود مثل کا7 و تی8 درج کرده است. اقدام مذکور به منظور خدمات پس از فروش مناسب و اطمینان بخشی از کیفیت محصولات اتفاق افتاد. حال نمایندگی کرمان موتور شیراز با توجه به مسائل ذکر شده، دو مدل خودرو پرمتقاضی کا ام سی و وانت پیکاپ کا ام سی تی8 هم با شرایط مناسب و خوبی به مشتریان عرضه کرده است.</p>
<figure class="aligncenter wp-image-106162"><img  src="https://kamapress.com/wp-content/uploads/2022/06/%D8%AC%DA%A9S5.jpg" alt="" width="757" height="420" loading="lazy" data-is-external-image="true"></figure>
<h2 style="direction: rtl;">شرایط ویژه فروش خودرو در کرمان موتور شیراز</h2>
<p style="direction: rtl;">قیمت خودروهای عرضه شده در کرمان موتور شیراز مطابق اعلام کارخانه بوده و این نمایندگی در قالب انواع طرح‌های پیش فروش، فروش ویژه و اقساطی خودروهای مختلف جک، لیفان و کا ام سی را به متقاضیان واجد شرایط می‌فروشد. آخرین اطلاعیه بارگذاری شده در وبسایت این مجموعه مربوط به فروش اقساطی تی8 در شیراز است که در نیمه دوم خردادماه آغاز شد. تی8 از جمله خودروهایی است که برای آفرودبازان مناسب به نظر می‌رسد. طبق این اطلاعیه قیمت قطعی خودرو مذکور 917 میلیون تومان اعلام شد اما با شرایطی امکان خرید اقساطی آن در دو شیوه متفاوت وجود دارد.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>شرایط آسان خرید قسطی پیکاپ KMC T8 کرمان موتور شیراز </title>
        <author>
            <name>باپیکو</name>
        </author>
        <link href="https://bapico.ir/kermanmotor-shiraz-kmc-t8-leasing.html"/>
        <id>https://bapico.ir/kermanmotor-shiraz-kmc-t8-leasing.html</id>
        <media:content url="https://bapico.ir/media/posts/22/T8Bl.png" medium="image" />

        <updated>2022-06-25T14:06:37+04:30</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://bapico.ir/media/posts/22/T8Bl.png" alt="" />
                    شرایط آسان خرید قسطی پیکاپ KMC T8 کرمان موتور شیراز خرید خودروی کارآمد و مناسب در شرایط تورمی کنونی، هم از لحاظ سرمایه‌ای و هم کارکرد مهم به نظر می‌رسد. خودرویی مثل پیکاپ KMC T8 می‌تواند به دلیل قابلیت‌ها و قیمتی که دارد، گزینه خوبی&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://bapico.ir/media/posts/22/T8Bl.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
    <h3 id="-----kmc-t8---" class="align-right">
      شرایط آسان خرید قسطی پیکاپ KMC T8 کرمان موتور شیراز
    </h3>

  <p>
    <strong><br></strong>خرید خودروی کارآمد و مناسب در شرایط تورمی کنونی، هم از لحاظ سرمایه‌ای و هم کارکرد مهم به نظر می‌رسد. خودرویی مثل پیکاپ KMC T8 می‌تواند به دلیل قابلیت‌ها و قیمتی که دارد، گزینه خوبی برای استفاده در مناطق مختلف باشد؛ مخصوصا اگر خرید قسطی T8 امکان‌پذیر باشد.
<br>&nbsp;در نگاه اول پیکاپ کا ام سی به یک خودرو جادار و مناسب برای آفرود است. اما ویژگی‌های مناسب این خودرو که آن را به گزینه مناسبی برای خرید تبدیل می‌کند، بیشتر از این موارد است. پیکاپ KMC T8 یک محصول از شرکت چینی جی ای سی موتورز است که سال 2018 به بازار عرضه شد. این نوع اتومبیل در واقع یک پیکاپ آفرودر سایز متوسط است که جزو معدود پیکاپ‌های دو دیفرانسیل مونتاژ داخل محسوب می‌شوند. این خودرو چینی به دلیل قیمتی که دارد حتی می‌تواند با مدل‌های قدیمی تویوتا هایلوکس مقایسه شود و رقابت کند.
  </p>

    <h2 id="------8" class="align-right">
      ویژگی‌های پیکاپ کا ام سی تی 8
    </h2>

  <p>
    پیکاپ کا ام سی تی 8 از لحاظ ظاهری چندان به پیکاپ فورد رنجر بی‌شباهت نیست و توانسته شاخص‌های یک خودرو آفرود مناسب و مطابق معیارهای جهانی را در اختیار خریداران قرار دارد. امکانات این خودرو به علاوه قیمت مناسب آن باعث شده تا توجه خیلی از خانواده‌ها به خصوص آفرودبازان به این اتومبیل جلب شود. 
<br>اصل این خودرو دارای سه نوع پیشرانه است که شامل دو نمونه بنزینی و یک موتور دیزلی می‌شود. شرکت کرمان موتور مونتاژ این خودرو را در داخل کشور بر عهده دارد و آن را با پیشرانه دو لیتری و گیربکس شش سرعته در اختیار مشتریان داخلی قرار می‌دهد. با این ویژگی‌ها، مونتاژ خودرو مذکور در داخل کشور با توانی معادل 174 اسب بخار در دور موتور هزار و 800 به بازار عرضه شده است. 
<br>این خودرو ارتفاع مناسبی در هنگام عبور از سطوح مختلف زمین دارد و از بابت برخورد ناهمواری‌ها در سطوح پایینی اتومبیل نگرانی وجود نخواهد داشت. خودرو مذکور دارای ترمز دیسکی در تمامی چرخ‌ها است که این مسئله قدرت بازدارندگی ترمزها را تا حد زیادی افزایش می‌دهد. همه این مسائل در کنار هم باعث می‌شود تا رانندگی با پیکاپ KMC T8 در مناطق مختلف به خاطره‌ای شیرین برای افراد تبدیل شود. 
<br>
  </p>

    <h2 id="---brbr" class="align-right">
      خرید خودرو قسطی شیراز<br><br>
    </h2>

  <p class="align-right">
    <div style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">کرمان موتور با وجود قیمت مناسب بودن این خودروها نسبت به نمونه‌های مشابه باز هم شرایط خرید قسطی t8 را فراهم کرده است. افرادی که قصد خرید قسطی این خودرو را دارند باید از شرایط خرید قسطی t8 آگاهی داشته باشند.</span></div><div style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">نمایندگی کرمان موتور در شیراز تعدادی محدودی از این خودرو را با قیمت قطعی 917 میلیون تومان به متقاضیان عرضه می‌کنند. البته خرید قسطی t8 شیراز شرایط مشخصی دارد: خرید t8 شیراز به دو شکل بازپرداخت اقساط در دوره‌های 18 و 30 ماهه انجام می‌شود. افرادی که می‌خواهند t8 شیراز را در قالب اقساط 18 ماهه بخرند باید شش فقره چک به نمایندگی ارائه دهند. این شش فقره چک هم به صورت هر سه ماهه یک چک خواهد بود. اشخاصی هم که خواهان خرید خودرو قسطی شیراز در قالب بازپرداخت اقساط 30 ماهه هستند باید 10 فقره چک، به صورت هر سه ماه یک چک، ارائه دهند. پیش پرداخت برای خرید t8 شیراز در قالب بازپرداخت 18 ماهه، 450 میلیون تومان با اقساط 103 میلیون و 330 هزار تومانی است. خودرو قسطی شیراز با بازپرداخت 30 ماهه هم، نیاز به پیش پرداخت 500 میلیون تومانی دارد. مبلغ هر قسط شیراز t8، به 66 میلیون و 680 هزار تومان می‌رسد. ضمنا مبلغ آخر قسط شیراز t8 در قالب بازپرداخت 30 ماهه، 66 میلیون و 694 هزار و 400 تومان است. افرادی که قصد خرید این خودرو را دارند می‌توانند از طریق نمایندگی شیراز این اتومبیل را با شرایط پرداخت نقدی و اقساطی یاد شده در کمترین زمان ممکن خریداری کنند.</span></div><div style="direction: rtl;"><br></div>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>بیتکوین چیست؟ چرا بیتکوین اهمیت دارد؟</title>
        <author>
            <name>باپیکو</name>
        </author>
        <link href="https://bapico.ir/bitcoin.html"/>
        <id>https://bapico.ir/bitcoin.html</id>
        <media:content url="https://bapico.ir/media/posts/5/raw.webp" medium="image" />

        <updated>2022-06-26T12:28:28+04:30</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://bapico.ir/media/posts/5/raw.webp" alt="" />
                    بیتکوین چیست؟ فلسفه های وجود و ظهور بیتکوین.&nbsp; بیتکوین یک ارزش است. بیتکوین ارزشی اتزاعی است. تازمانی که اینترنت باشد، بیتکوین هم هست. بیتکوین درون اینترنت نا میراست. بیتکوین قابل اعتماد ترین دفترچه دنیاست. بیتکوین پاسخ به بحران اعتماد است.&nbsp; چه کسی صاحب بیتکوین است؟آیا&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://bapico.ir/media/posts/5/raw.webp" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                
  <p>
    بیتکوین چیست؟ فلسفه های وجود و ظهور بیتکوین.&nbsp;
  </p>

  <p>
    بیتکوین یک ارزش است. بیتکوین ارزشی اتزاعی است. تازمانی که اینترنت باشد، بیتکوین هم هست. بیتکوین درون اینترنت نا میراست. بیتکوین قابل اعتماد ترین دفترچه دنیاست. بیتکوین پاسخ به بحران اعتماد است.&nbsp;
  </p>

  <p>
    <div style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">چه کسی صاحب بیتکوین است؟</span><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">آیا بیتکوین از مسیر اصلی اش منحرف شده است؟</span><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);"><br></span></div><div style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">درسهایی که از بیتکوین می توان گرفت</span></div><div style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">داستان آشنایی من با بیتکوین</span></div><div style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">از کجا بیتکوین تهیه کنم؟ راههای بدست آوردن بیتکوین</span></div><div style="direction: rtl;"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: 1em; font-weight: var(--font-weight-normal);">کیف پول بیتکوین چیست؟ کیف پول های معروف بیتکوین</span></div>
  </p>

  <p>
    <div style="direction: rtl;">تخریب آزادی بیتکوین! آیا ممکن است؟
<br>بشر قبل از کامپیوتر چگونه زندگی میکرده است؟
<br>سپردن کارها به کامپیوتر چگونه ممکن است؟
<br>آیا بدون اینترنت و کامپیوتر هم می توان بلاکچین داشت؟
<br>بیتکوین در نبود کامپیوتر و اینترنت چه می شود؟
<br>دغدغه بشر برای بقا، تمدن های فراموش شده چگونه فراموش شدند؟
<br>دیدگاه بلاکچینی به هر چیز، آیا ممکن هست هر چیزی را بلاکچین ببینیم؟
<br>آیا ساتوشی شعبده باز است؟
<br>بعد از کشف آخرین بیتکوین چه اتفاقی روی میدهد؟
<br>آیا بیتکوین یک فرقه است؟
<br>چه زمانی می توانیم مطمئن باشیم بیتکوین داریم؟ و مالک اصلی بیتکوین هستیم؟&nbsp;<br></div>
  </p>

  <p>
    کمی شبیه پول است… و کمی هم شبیه حباب های مالی. نامش بیت کوین است، و در یک چشم به هم زدن در همه جا سبز شده تا آینده احتمالی پول ها را در کسری از زمان معاصر به ما نشان دهد. بیتکوین اساسا نوعی پول مجازی است که در بستر اینترنت، کامپیوترهای پر قدرت، و البته به واسطه علاقه بسیاری افراد به استفاده از شکل های جدیدی از پول های مبادله ای، به وجود آمده.
<br>
<br>بیت کوین شباهت های زیادی با سایر ارزها دارد ولی مهمترینش، پذیرفته شدن بیشتر و بیشتر توسط تجار، خرده فروش ها و مردم عادی، چه آنلاین و چه آفلاین، به عنوان راهی برای دریافت و پرداخت است. این روزها خرید پیتزا با بیتکوین هم در برخی کشورها ممکن است، یا حتی انجام خریدهای روزانه در سوپرمارکت ها.
<br>
<br>بیتکوین یک پول غیر متمرکز است و توسط هیچ دولتی پشتیبانی نمی شود. این بخشی از جاذبه آن است.
<br>با این حال، بیتکوین خیلی با ارزهای سنتی فرق دارد. برخلاف دلار و پوند و یورو، بیتکوین توسط هیچ دولتی پشتیبانی نمی شود. بلکه نوعی پول کاملا غیرمتمرکز است. بیتکوین به هیچ نوع سیستم بانک مرکزی یا سیستم کنترل پولی متصل نیست و این بخشی بزرگ از جاذبه آن است. در عوض، به جای تبدیل شدن به بخشی از یک سیستم که اغلب توسط حرص و طمع افراد یا دستکاری های قدرت ها قابل آلوده شدن است، این ارز در دنیایی آنلاین گسترش یافته که توسط ریاضیات و پروتکل های رمزگذاری هوشمند هدایت می شود.
<br>
<br>برای شروع باید بیتکوین را با روش های رایج نظیر کارت های اعتباری بین المللی، یا در برخی کشورها از طریق جا به جایی پول در سیستم بانکی، یا حتی پرداخت دستی پول، خریداری کرد. بیتکوین ها به حساب شخصی بیتکوین شما منتقل می شوند و امکان ارسال و دریافت آنها به طور مستقیم به خریدار یا از فروشنده را دارید، بدون اینکه نیازی به وجود یک واسطه نظیر بانک یا شرکت های صادرکننده کارت های اعتباری باشد.
<br>
<br>بیتکوین معادل دیجیتال انتقال پول به روش دست-به-دست است، یعنی تقریبا غیرقابل ردگیری!
<br>با حذف واسطه های میانی در تبادلات، جا به جایی بیتکوین بدون هزینه های موسساتی صورت می گیرد. هر طرف تبادل، ناشناس بودن خود را حفظ می کند که این البته برای طرف های درگیر خوبی ها و بدی هایی دارد. خرج کردن و گرفتن بیتکوین ها به آسانی فرستادن یک ایمیل است، قابل انجام با کامپیوتر یا تلفن هوشمند. این سادگی مانع از آن شده که سیستم ریاضیاتی بسیار پیچیده ای که تمام نقل و انتقالات را محافظت می کند و امنیت و رسمی بودن آنها را تایید، مورد توجه افراد قرار گیرد.
<br>
<br>در ادامه مطلب با دیجیاتو همراه باشید تا به چگونگی خیزش راز آلود بیت کوین بپردازیم، و البته لایه های درونی شبکه ای که این “ارز-سری” (crypto-currency) را سر پا و فعال نگه می دارد نیز نگاهی بیندازیم.
<br>
<br>
<br> 
<br>
<br><mark>پیدایش بیتکوین
<br></mark>بیتکوین
<br>
<br>شکل گیری بیتکوین از افسانه های اینترنتی است. در سال ۲۰۰۸، فرد یا افرادی با نام مستعار ساتوشی ناکاموتو سَنَدی را منتشر کردند که در آن به امکان پدیدآوردن طرح مفهومی بیتکوین پرداخته شده بود. ناکاموتو بحران مالی ۲۰۰۸، شکست ارزهای پشتیبانی شده توسط دولت ها، و فساد سیستم بانکداری فعلی را از جمله عوامل انگیزه بخش برای اختراع ارزی جدید ذکر کرده بود. امروزه بیتکوین را نوعی پول خالص تر می دانند که می تواند برای شهروندان عادی دنیای به هم پیوسته مان عمل کند و نه اینکه به عنوانی اهرمی توسط دولت ها بر علیه آنان مورد استفاده قرار گیرد.
<br>
<br>در سال ۲۰۰۹، ناکاموتو اولین برنامه کاربردی بیتکوین را منتشر کرد و در ضمن، نخستین بیتکوین ها را برای به چرخه افتادن این پول مجازی “استخراج” کرد. سپس فقط کافی بود حرف بیتکوین بر سر زبان ها بیفتد تا ویروس وار در دنیا پخش شود.
<br>
<br>شکل گیری بیتکوین از افسانه های اینترنتی است.
<br>برای استفاده از بیتکوین شما یک نرم افزار کیف پول (‌Wallet) نیاز دارید که ته مانده حساب شما را محاسبه، رمزگذاریی و بر روی کامپیوتر شخصی تان نگهداری می کند. برای شروع باید ابتدا این برنامه را بر روی کامپیوتر یا تلفن هوشمند دریافت و نصب کنید. سپس امکان قرار دادن بیتکوین ها در حساب شخصی وجود دارد، همان طور که قبلا نوشتیم خرید بیتکوین به روش های مختلف از طریق حساب بانکی، کارت اعتباری یا پرداخت دستی ممکن است.
<br>
<br>سپس می رسیم به بحث دوم که یافتن بنگاه های تجاری و خدماتی قبول کننده پرداخت با بیتکوین است. هر چند در ابتدا این نوع طرف های پرداخت کم بودند ولی امروزه به تعدادشان افزوده شده و تجارتخانه ها و فروشگاه های بیشتری را در دنیا می بینیم که بیتکوین را به عنوان وجه معامله دریافت می کنند؛ از جمله رستوران ها، فروشگاه های لباس، و سایر بنگاه های تجاری. با استفاده از خدمات مرتبطی نظیر Bitspend یا Bitpay نیز می توان بیتکوین ها را برای خرید از تمام خرده فروشی ها استفاده کرد، از اقلام کوچک گرفته تا بزرگ.
<br>
<br>اگر خبرهای مالی را دنبال کنید حتما می دانید که بیتکوین تنها برای خرید کالا و خدمات نیست. بسیاری جنجال ها درباره بیتکوین معطوف سرمایه گذاری و حفظ ارزش پول در صرافی های آنلاینی مثل Mt. Gox بود که البته در حال حاضر این صرافی به خاطر هک شدن سیستم های خود دچار ورشکستگی شده. افراد با هدف سوداگری و نگه داشتن بیتکوین به امید افزایش قیمت آن در آینده، اقدام به سفته بازی بر روی آن می کردند که البته با سقوط های اخیر در قیمت آن، عملا رویاهای بسیاری نقش بر آب شده.
<br>
<br>اما این ارز مجازی و سری چطور اینقدر قدرت مالی پیدا کرده؟ چطور یک نوع جدید از پول می تواند ایده ای قابل اجرا از آب در آید؟ قضیه پیچیده است، در بخش بعدی به چگونگی خلق بیتکوین می پردازیم.
<br>
<br> 
<br>
<br>یک پول پیچیده
<br>بیتکوین
<br>
<br>بیتکوین شبیه طلا نیست که بشود از دل زمین استخراجش کرد. شبیه کاغذ مخصوص هم نیست که بانک های مرکزی با روش های دشوار برای حفاظت از جعل آن، چاپش کنند. در عوض، بیتکوین ها به طور کامل بر شبکه ای غیرمتمرکز از کامپیوترها و شاهکارهای رمزگذاری استوار هستند.
<br>
<br>کل سیستم بیتکوین بر پایه شبکه P2P (یا Peer-to-peer) کار می کند. معماری P2P مشابه شبکه های اشتراک گذاری فایل است که به مردم امکان می دهند آزادانه داده هایی از همه نوع، شامل فیلم ها و موسیقی های تحت پوشش قانون کپی رایت را برای هم ارسال کنند. خلاصه که این یک شبکه ارتجاعی است.
<br>
<br>به بیان دیگر، هیچ قطب کامپیوتری ویژه ای وجود ندارد که تمام فرآیندهای مرتبط با بیت کوین را پردازش کند. در عوض، هر کاربر بیتکوین بخشی از شبکه ای است که مجتمعا بار پردازشی برای تولید بیتکوین ها و ثبت داد و ستدهای آنها را اداره می کند. این ماهیت غیرمتمرکز است که تاکنون بیتکوین را در مقابل دخالت های دولتی غیرقابل نفوذ کرده و آن را از نظارت و قانونگذاری نیز دور داشته.
<br>
<br>هیچ قطب کامپیوتری ویژه ای وجود ندارد که تمام فرآیندهای مرتبط با بیت کوین را پردازش کند. همه چیز در یک شبکه بزرگ ثبت می شود.
<br>اما قبل از اینکه بیتکوینی برای استفاده توسط کاربران وجود داشته باشد، ابتدا باید بیتکوین ها را استخراج کرد. هر کامپیوتری می تواند استخراج بیتکوین را شروع کند، فقط به یک نرم افزار رایگان مخصوص برای این کار نیاز است. در بحث استخراج باید کل شبکه کامپیوترهای شرکت کننده، مقدار مشخصی کار انجام دهند تا یک بیتکوین به عنوان پاداش کارشان استخراج شود و سهم هر یک در کیف پولشان ثبت گردد.
<br>
<br>کار کردن این کامپیوترها شامل مقادیر بسیار زیادی اعمال ریاضی است و ماحصل کار که بیتکوین باشد، به حساب صاحب کامپیوتری که یک بسته ریاضی را حل کرده، می رود. برخی افراد هزاران دلار وقف خرید سخت افزار قدرتمند برای استخراج بیتکوین می کنند، و امروزه در عمل استخراج بیتکوین تبدیل به یک مبارزه بین کامپیوترها شده و فقط افرادی که از این نظر برتری دارند، سودآور باقی می مانند.
<br>
<br>امروزه استخراج بیتکوین تبدیل به یک جنگ سخت افزاری شده.
<br>مقدار دقیق کار لازم برای استخراج یک بیتکوین، ثابت نیست. شبکه به طور خودکار مقدار کار را طوری تنظیم می کند که تعداد بیتکوین های موجود در کل سیستم با نرخی یکنواخت و از پیش تعیین شده افزایش یابد. این فرآیند تا آنجا ادامه می یابد که تعداد بیتکوین های در چرخش به رقم نهایی یعنی ۲۱ میلیون برسد. در حال حاضر نرخ تولید بیتکوین، ۲۵ عدد در هر ۱۰ دقیقه است. هر ۴ سال یکبار این عدد نصف می شود و تا سال ۲۱۴۰ کل بیتکوین های باقی مانده استخراج خواهند شد. بعد از آن، تعداد بیتکوین های در چرخش ثابت می ماند.
<br>
<br>همان طور که قبلا نوشتیم، بیتکوین ها در یک کیف پول دیجیتال ذخیره می شوند. وقتی شما بیتکوینی دریافت یا ارسال می کنید، توسط یک امضای دیجیتال تایید می شود که نامش کلید رمزگذاری عمومی است و کارش جلوگیری از جعل بیتکوین و قابل تشخیص بودن بیتکوین های واقعی برای کل شبکه است. به یک معنا، شبکه یک دفتر کل عمومی (به نام blockchain یا زنجیره بلاک) برای تمام بیتکوین ها دارد که از آن به عنوان روشی قابل اعتماد برای نگه داشتن حساب بیتکوین ها استفاده می شود.
<br>
<br>تعداد کل بیتکوین های قابل استخراج ۲۱ میلیون است.
<br>تمام اینها به لطف کدهای مبتکرانه متن-باز بیتکوین که برای همه قابل مشاهده اند میسر شده. نرم افزارهای متن-باز در بین برنامه نویسانی که با کنترل های سازمانی و کسب سود از این طریق مخالف هستند رایج است. هر برنامه نویس خبره ای می تواند کدهای منبع اصلی بیتکوین را مطالعه کند و اصلا هم مشکلی ندارد، زیرا این کد نیست که داد و ستدها را محافظت می کند، بلکه شبکه متصل به همی از کامپیوترها است که صحیح بودن هر مبادله را تایید می کند و از آنجا که شبکه غیرمتمرکز است، راهی برای دستکاری آن وجود ندارد.
<br>
<br>همان طور که نوشتیم، زنجیره بلاک یک دفتر کل حسابداری است که ماهیت عمومی دارد. یک پایگاه داده بزرگ است که تک تک مبادلات بیتکوینی در آن به صورت ترتیبی ثبت شده اند و بر این اساس، مشخص است که در هر لحظه (گذشته و حال) هر کیف پول چه مقدار موجودی داشته و دارد. با ثبت و نگهداری تاریخچه انتقالات، مشکل خرج کردن دوباره که در برخی پول های آنلاین به وجود آمده بود، از بیتکوین حذف شده. ضمنا زنجیره بلاک به ناشناس باقی ماندن افراد نیز می انجامد زیرا تنها آدرس کیف پول دریافت کننده هر بیتکوین ثبت می شود. البته این ناشناس بودن ۱۰۰ درصد نیست زیرا بیشتر صرافی های بیتکوین توسط نهادهای قانونی ملزم به ثبت اطلاعات و داده های فردی مشتریان هستند و انطباق احتمالی آنها بر زنجیره بلاک می تواند هویت افراد را بر ملا کند.
<br>
<br> 
<br>
<br>کیف پول ها
<br>بیتکوین
<br>
<br>نوشتیم که بیتکوین بر رمزگذاری کلید-عمومی یا رمزنگاری نامتقارن استوار است، روشی که در آن کلید مورد استفاده برای رمزنگاری با کلیدی که برای رمزگشایی استفاده می شود، فرق دارد. به بیان دیگر، با در اختیار داشتن کلید رمزنگاری نمی توان رمزگشایی یک پیام را انجام داد. در نتیجه افشا شدن (عمومی بودن) کلید رمزنگاری خطری برای کسی ایجاد نخواهد کرد.
<br>
<br>رمزگذاری نامتقارن از دو کلید مجزا تشکیل شده. یکی کلید خصوصی (یا سری) است و دومی کلید عمومی؛ کلید عمومی برای رمزگذاری متن آشکار (Plaintext) یا تایید امضای دیجیتال (Digital Signature) استفاده می شود. حال آنکه کلید خصوصی برای رمزگشایی از متن رمزنگاری شده (Cyphertext) یا خلق یک امضای دیجیتال استفاده می شود. مجموعه این دو کلید را کیف پول می نامند. البته گاهی منظور از آن نرم افزاری است که نقش کیف پول دیجیتال را ایفا می کند. اما اینها چطور عمل می کنند؟
<br>
<br>هر تبادل بیتکوینی باعث انتقال مالکیت به آدرسی جدید می شود؛ آدرس ردیفی از اعداد و حروف تصادفی است که با کمک تابع درهم ساز رمزنگارانه و نیز برنامه رمزنگار، از کلید عمومی استخراج شده است. کلیدهای خصوصی متناظر با آن کلید عمومی به عنوان حفاظ امنیتی صاحب حساب عمل می کنند. هر پیام پرداخت که مشخصه اصیل بودن را دارا است، باید شامل کلید عمومی مربوطه و نیز یک امضای دیجیتال باشد که دومی مالکیت کلید خصوصی را اثبات می کند.
<br>
<br>از آنجا که هر کسی با داشتن کلید خصوصی مرتبط به یک حساب می تواند تمام بیتکوین های آن را خرج کند، می توان گفت که امنیت بیتکوین مساوی است با محافظت از کلید خصوصی. دزدی بیتکوین ها که بارها در سال گذشته و در ابعاد بزرگ رخ داده، از جمله نگرانی ها پیرامون کیف پول های بیتکوین به حساب می آید. به خصوص افرادی که بیتکوین های خود را نزد صرافی های آنلاین به امانت می گذارند از هک شدن سرورهای این صرافی ها صدمه جدی خورده اند.
<br>
<br>بهترین راه، نگهداری بیتکوین ها در حساب شخصی، بر روی یک کامپیوتر امن، حافظه های خارجی غیرمتصل به اینترنت، یا چاپ بر روی کاغذ است. برای این منظور حتی سخت افزارهای خاص با نام “کیف پول سخت افزاری” نیز ساخته شده. باید توجه داشت که صرف پاک کرده داده های کیف پول از روی حافظه های خارجی نمی تواند کافی باشد. در سال ۲۰۱۳ گزارشی مربوط به سرقت ۷۵۰۰ بیتکوین به ارزش ۷.۵ میلیون دلار دریافت شد. صاحب آن حساب هارد دیسکی را که از آن برای ذخیره کلید خصوصی اش استفاده می کرد، دور انداخته یا فروخته بود و … حدس زدن باقی ماجرا با خودتان!
<br>
<br> 
<br>
<br>نرم افزار
<br>بیتکوین
<br>
<br>نرم افزار بیتکوین که برای ارسال، دریافت و ذخیره بیتکوین استفاده می شود کار تولید و ذخیره کلیدهای خصوصی، و مراوده با حساب های دیگر در شبکه را انجام می دهد. اولین نرم افزار کیف پول با نام Bitcoin-Qt در سال ۲۰۰۹ توسط ساتوشی ناکاموتو در قالب یک کد منبع باز منتشر شد. می توان از آن به عنوان یک کیف پول دسکتاپ برای پرداخت های شخصی یا بر روی سرورها برای صرافی ها استفاده کرد. در نسخه ۰.۹ نام این برنامه به Bitcoin Core تغییر یافت تا نقش آن در شبکه بهتر بیان شود، زیرا در اصل پروتکل بیتکوین را تعریف می کند و به عنوان استانداردی برای سایر کاربردها استفاده می شود.
<br>
<br> 
<br>
<br>یک سوال پولی
<br>بیتکوین
<br>
<br>شما وقتی در حساب خود بیتکوین دارید، یا می توانید آن را به ارزهای رایج تبدیل و حساب خود را خالی کنید یا اینکه دل به نوسانات ارزش آن ببندید و بگذارید دارایی تان به شکل بیتکوین باقی بماند. این را بدانید که انتقالات بیتکوین غیرقابل بازگشت هستند و البته به خاطر اینکه هر تبادلی باید در شبکه تایید شود، گاهی فرآیند نهایی شدن برای دقایقی طول می کشد.
<br>
<br>هنوز قوانین کشوری برای بیتکوین وضع نشده و این یعنی ابهام در قانونی بودن آن. از یک طرف می شود با بیتکوین بدون نظارت دولتی و هزینه جا به جایی پول، وجوهی را دریافت یا از کشور خارج کرد و مطمئن بود که به خاطر عدم نظارت دولتی، هیچ وقت حساب بیتکوین با محدودیت یا مسدود شدن روبرو نمی شود. اما از طرف دیگر سوال مهم این است که چطور می شود به بیتکوین اعتماد کرد؟ چطور یک ارز در اینترنت و در یک چشم بر هم زدن به وجود می آید و دارای ارزش برابری با ارزهای رایج می شود؟
<br>
<br>تمام ارزها دارای ارزش هستند زیرا مردم اعتقاد دارند که آن ارزها ارزش دارند.
<br>توضیحات اقتصادی پیچیده را کنار می گذاریم، و جواب کوتاهی به این سوال می دهیم: «تمام ارزها دارای ارزش هستند زیرا مردم اعتقاد دارند که آن ارزها ارزش دارند.» بیتکوین هم از این قاعده مستثی نیست. فعالان طرفدارش آزادی کامل آن را قبول کرده اند و همین طور سفته بازان مالی و مردمی که خیلی ساده اعتمادشان را به دولت ها و بانک های مرکزی و سیستم های مالی از دست می دهند. این افراد به معادلات ریاضی و رمزگذاری سیستم بیتکوین اعتماد کرده اند و اعتمادشان هم مُسری بوده، طوری که باعث بالارفتن اعتبار این ارز مجازی شده.
<br>
<br> 
<br>
<br>کمی بیش از اندکی ترسناک
<br>بیتکوین
<br>
<br>در دنیای امروز بیتکوین به آرامی راستای آزمایی می شود و به سمت قانون شدن می رود. ولی مسئله ای که هست، اعتماد واقعی مردم به یک ارز است. و همین جا است که این ارز جدید ترسناک می شود. سوداگری بی قاعده باعث شده ارزش بیتکوین مثل اسبی سرکش بالا برود و مثل گاوی خشمگین پایین بیاید. در سال ۲۰۱۰ هر بیتکوین تنها چند سنت ارزش داشت ولی در میانه ۲۰۱۱ این عدد به ۳۰ دلار رسید. سپس در انتهای همان سال به حدود ۲ دلار سقوط کرد. در اوایل ۲۰۱۳ بود که دوباره موشک به جان بیتکوین بسته شد و تا ۲۶۰ دلار هم بالا رفت و سپس سقوطی دوباره رخ داد و به ۱۰۰ دلار رسید. در ماه های آخر ۲۰۱۳ این اتفاق دوباره اتفاق افتاد. ارزش هر بیتکوین تا بیش از ‍‍۱۱۰۰ دلار هم رسید ولی بعد به حوالی ۵۰۰ دلار سقوط کرد.
<br>
<br>سوداگری بی قاعده باعث شده ارزش بیتکوین مثل اسبی سرکش بالا برود و مثل گاوی خشمگین پایین بیاید.
<br>برای بسیاری ناظران این صعود و نزول یادآوری حباب دات-کام و حباب مسکن امریکا است. برخی تحلیلگران می گویند این حبابی است منتظر ترکیدنِ دوباره و دوباره. آنها بیتکوین را ارزی برای بازنده ها و سفته بازها می دانند. مورد دیگر در این میان، تبدیل شدن صرافی های آنلاین بیتکوین به قطب هایی برای تبادل این ارز است. وجود این صرافی ها ضروری است زیرا به تبدیل بیتکوین به ارزهای محلی کمک می کنند، اما در عین حال آنها به اهدافی چرب و خوشمزه برای هکرها و البته سازمان های قانونگذاری تبدیل شده اند.
<br>
<br>برای مثال هکرها شاید هنوز قادر به خرابکاری در این سیستم شاهکار برای جعل بیتکوین یا ساختن تبادل های قلابی نشده باشند ولی قطعا دستشان برای حمله به سرور صرافی ها که می تواند به اندازه سایر سایت ها شکننده باشد، باز است. در یکی از حمله ها به صرافی Mt. Gox که به روش DDoS انجام شده بود، دسترسی همه کاربران به این سایت قطع شد که نتیجه آن چیزی جز آشوب و نزول قیمت بیتکوین نبود.
<br>
<br>صرافی های بیتکوین تبدیل به طعمه ای چرب و گرم برای هکرها شده اند.
<br>این صرافی ها به شکل دیگری هم خطرساز هستند. بسیاری افراد از آنها برای ذخیره بیتکوین های خود استفاده می کند با این فرض که ذخیره سازی داده ها در یک صرافی امن است. ولی تقریبا نزدیک به نیمی از صرافی های بیتکوین تا به حال توسط هکرها دست به سر شده اند و اطلاعات کاربران به خطر افتاده. بنابراین صرافی ها جای خوبی برای ذخیره کردن بیتکوین نیستند.
<br>
<br>قطعا بیتکوین یک دارایی پر ریسک است و اصلا نمی شود به خاطر امن بودن سیستم زیرساختش، تصور کرد که عاری از هر نوع وجه بد است.
<br>
<br> 
<br>
<br>فعالیت های غیرقانونی
<br>بیتکوین
<br>
<br>اگر سیستم بیتکوین کمی آشوب طلبانه به نظر می رسد، باید گفت واقعا هم این طور هست. بیتکوین روشی است برای دور زدن روش های مرسوم که متضمن نظارت دولت و دستکاری عرضه پول توسط آن است. با بیتکوین افراد می توانند وارد شرط بندی آنلاین شوند بی آنکه دولت ها حرفی برای گفتن داشته باشند. بیتکوین هسته اصلی سایت Silk Road بود که یک بازار سیاه از جمله برای خرید داروهای غیرقانونی به شمار می رفت. یا سایت The Armory که در آن می توان انواع سلاح ها را با زحمت کم خرید. سایت Black Market Reloaded هم هست که امکان خرید هر چیز قابل تصوری از سرویس ها گرفته تا محصولات را دارد.
<br>
<br>تصور کنید که برخی افراد بد طینت بتوانند با استخدام آدم ربا یا تک تیر انداز و پرداخت هزینه آن با بیتکوین، به طور ناشناس اقدام به کارهای خلاف قانون کنند و ضمن رسیدن به اهداف شوم شان، از معرکه سالم در بروند. با بیتکوین و کمی تحقیق، احتمالا شما می توانید هر کسی را برای انجام کار مورد نظرتان، خوب یا بد، استخدام کنید. اگر کسی در کار جاسوسی باشد هم بیتکوین راه مناسب برای خرید اسناد و پرداخت به صورت ناشناس را فراهم می کند.
<br>
<br>ناشناس بودن نسبی در سیستم بیتکوین، اجازه می دهد افراد از زیر مالیات نیز بگریزند. معمولا مخفی کردن دارایی ها در حساب های خارج از کشور کار سختی بود ولی حالا چطور؟ با بیت کوین می توان به سادگی میلیون ها دلار دارایی را در یک کیف پول الکترونیکی مخفی کرد، دور از نظر مالیاتچی ها و همیشه در دسترس. مسلم است که دولت ها هر کاری می کنند تا شهروندان از پرداخت مالیات نگریزند و مبارزه با حیات خلوت آنلاین یا اینترنت سیاه نیز در همین راستا مورد نظر آنها است.
<br>
<br>با وجود این جنبه های سیاه و البته نوسانات شدید، جالب است که بدانید بیتکوین به زندگی خود ادامه داده و بسیاری از اقتصاددان ها و صاحب نظران را با این شگفتی روبرو کرده که در آینده چه اتفاقی برای آن رخ خواهد داد؟
<br>
<br> 
<br>
<br>بیت کوین فقط یک شروع است2014-04-19-altcoins-w700
<br>
<br>صعود و نزول های بزرگ نشانه ای از این هستند که این ارز مجازی هر چیزی هست جز ثبات یافته. تا زمانی که استفاده روزمره از بیتکوین برای خریدهای رایج بیشتر نشود، وجه سفته بازی بر آن غلبه خواهد داشت و این یعنی اظهار نظر درباره آینده آن سخت است. در حال حاضر بیتکوین بازیچه دست سفته بازانی است که با تاثیر بر نرخ برابری آن با ارزهای واقعی، باعث صعود های تند و هیجانی می شوند تا با فروش بیتکوین های گران، کسب سود کنند.
<br>
<br>در آن سود نیز استخراج کنندگان بیتکوین آنقدر بر روی سخت افزارهای قدرتمند برای استخراج وقت و سرمایه گذاشته اند و با خبره هایی مثل خودشان پنجه در پنجه شده اند که کار استخراج به کندی پیش می رود، طوری که گاه هزینه سخت افزار و برق اختصاص یافته به استخراج، از بیتکوین های حاصله از آن بیشتر می شود و عملا استخراج به صرف نیست.
<br>
<br>سوال های بیشماری نیز درباره ماهیت این پول مجازی باقی مانده. برای مثال آیا دنیا آماده مهاجرت از پول های سنتی تایید شده توسط دولت ها و بانک های مرکزی هست؟ اگر مردم آماده این کار باشند آیا بیتکوین جدا مناسب است؟ رقبای بیتکوین نظیر پی پی کوین، لایت کوین، و بقیه که به عرصه آمده اند چطور هستند؟ تمام این سیستم ها ادعا دارند که از سایر ارزها بهترند، واقعا هستند؟.
<br>
<br>موضوع بحث هر چه که باشد، خواه بیتکوین، یا پول های چاپی یا اقتصاد جهانی، لازمه همگی اعتماد به یک سیستم ارزی است که منطقی و قابل اعتماد به نظر برسد. شاید در سال های آینده ارزهای دیجیتال اعتماد کافی برای نشستن به جای ارزهای سنتی را بیابند. تا آن موقع ممکن است بیتکوین از گستره اینترنت محو شود یا از امروز قدرتمندتر.
  </p>

  <p>
    دوازدهم ژانویه 2009 یعنی درست 13 سال پیش در چنین روزی، نخستین جرقه انقلابی بزرگ در سیستم‌های مالی دنیا زده شد و اولین تراکنش بیت کوین صورت گرفت.
<br>
<br>ساتوشی ناکاموتو، خالق بیت کوین، که سوم ژانویه 2009 نخستین بیت‌کوین را استخراج کرده بود، در دوازدهم ژانویه همان سال، نخستین تراکنش بیت‌کوین را انجام داد و 10 بیت‌کوین را به کیف پول هال فینی، توسعه‌دهنده شرکت pretty good privacy ارسال کرد. اطلاعات مربوط به این تراکنش در بلوک شماره ۱۷۰ بلاکچین بیت‌کوین موجود است. بیت کوین نخستین ارز رمزنگاری شده است که به‌صورت غیرمتمرکز اداره می‌شود و تمام سابقه آن به‌طور زنجیره‌وار، بر روی دفتر کلی به نام بلاکچین ذخیره می‌شود. در این سیستم مالی، نقش دولت‌ها به‌عنوان واسطه بین مردم در مبادلات، کنار گذاشته شده و تبادلات ارزی، بر بستر بلاکچین و به‌صورت فرد به فرد انجام می‌شود.
<br>
<br>هال فینی اولین کسی بود که به دنیای کریپتو وارد شد. او سال‌ها با شرکت PGP همکاری داشته و اولین محصولات رمزنگاری‌شده را با همکاری این شرکت تولید کرد. او روی امنیت ارزهای دیجیتال هم کار کرده است.
<br>
<br>داستان یک واقعه تاریخی
<br>بیت کوین
<br>فینی، خاطره دریافت بیت‌کوین از ساتوشی ناکاموتو را که تا همین چند وقت پیش نیز هویتش نامعلوم بود، اینچنین روایت می‌کند: وقتی ساتوشی اعلام کرد که می‌خواهد نرم‌افزارش را منتشر کند، درجا آن نرم‌افزار را دو دستی چسبیدم. گمان می‌کنم اولین نفر بعد از ساتوشی من بودم که در استخراج بیت‌کوین نقش اساسی داشته است. حدودا 170 بلاک را استخراج کرد و وقتی ساتوشی می‌خواست ۱۰ بیت‌کوین را برای تست انتقال دهد، برای من فرستاد و من اولین دریافت‌کننده تراکنش بیت‌کوین بودم. در طی سال‌های بعدی من با ساتوشی ایمیل‌های زیادی رد و بدل کردم؛ بیشتر آنها هم درباره خطاها و رفع باگ‌ها بوده است. آن روزهای اول من فکر می‌کردم که در حال مکالمه با فردی ژاپنی‌تبار هستم که به شدت هم جوان باهوش و محترمی است. راستش را بخواهید من شانس ملاقات با انسان‌های باهوش زیادی در زندگی‌ام را داشته‌ام و به همین خاطر می‌توانم نشانه‌های هوشمندی را راحت دریافت کنم.
<br>
<br>او در ادامه می‌گوید: «بعد از چند روز، بیت‌کوین با موفقیت تمام توانست به پایداری شبکه برسد و از آن به بعد دیگر در اجرایی کردن این شبکه نقش خاصی نداشتم. آن روزها هنوز بیت‌کوین یک ساله هم نشده بود. حتی آن موقع‌ها پیدا کردن بلاک‌ها آن‌قدر ساده بود که با CPU ساده‌ی لپ‌تاپتان هم می‌توانستید آنها را پیدا کنید و ابدا نیازی به دستگاه‌های ماینینگ امروز نبود. برای همین چند روزی مشغول ماین کردن شدم، اما کامپیوترم به شدت داغ شد و مجبور شدم که آن‌ را خاموش کنم. واقعا احساس می‌کنم خیلی خوش‌شانسم که یکی از اولین کسانی بودم که نیمه پر لیوان بیت‌کوین را دیدم و از آغاز با آن همراه شدم. بعد از آن روز، دیگر تا سال ۲۰۱۰ هیچ خبری از بیت‌کوین نداشتم. تا اینکه خبر شوکه‌کننده‌ای به گوشم رسید. آن هم اینکه نه تنها بیت‌کوین همچنان فعالیت می‌کند بلکه عملا ارزش مادی پیدا کرده است. به سرعت به سراغ کیف‌پولم رفتم و دیدم که بیت‌کوین‌هایم همچنان آن جا هستند. برایم قابل هضم نبود که بیت‌کوین‌ها ارزش پولی پیدا کرده‌اند؛ همه آنها را به یک کیف‌پول آفلاین منتقل کردم تا برای نسل بعد از خودم سرمایه‌ای کنار گذاشته باشم.»
<br>
<br>به شکل غم‌انگیزی، هال فینی دچار بیماری ALS شد و هنگامی که سخنان بالا را می‌نوشته فلج شده بوده است. اما به نظر احساس آرامش و هیجان زیادی در نوشته‌هایش دیده می‌شود. شور و شعف زیادی از این دارد که میراثش برای فرزندانش «بیت‌کوین» است و تکنولوژی، او و فرزندانش را از نظر مالی تامین کرده است. او در سال 2014 بر اثر این بیماری درگذشت. اما بیت کوین به راهش ادامه داد و رشد کرد و منجر به انقلابی بزرگ در صنعت تبادلات مالی شد و نظام پولی و مالی دنیا را متحول کرد.
<br>
<br>ناکاموتو با هدف ایجاد یک سیستم جدید اقتصادی دیجیتال، غیرمتمرکز و خصوصی، کار ایجاد بیت کوین را از سال 2008 شروع کرده بود و در ژانویه 2009 به نتیجه رسید. در آن زمان بیت‌کوین یک نرم‌افزار بسیار ساده بود و به نظر می‌رسید که به هم پیوستگی چندین ایده روشی ابتدایی باشد. ناکاموتو یک برنامه نویس خبره نبود، اما مهارت‌هایش برای راه‌اندازی یک فناوری مانند بیت‌کوین کافی بود.
<br>
<br>10 بیت‌کوین صفر دلار!
<br>بیت کوین
<br>انجام نخستین تراکنش بیت‌کوین، نشان داد که ارز دیجیتال، قابلیت آن را دارد که بتواند به‌عنوان یک شبکه انتقال ارز در دنیای واقعی عمل کند. در واقع زیر بنای رشد و توسعه آینده بیت‌کوین در این روز تاریخی رقم خورد. ارزش 10 بیت کوینی که در ژانویه 2009 منتقل شد تقریبا صفر بود و حالا ارزش 10 بیت کوین با وجود ریزش‌های اخیر بازار کریپتوکارنسی، حدود 410 هزار دلار است و بیت‌کوین و رمزارزهای مختلف که پس از آن خلق شدند، به بخش جدایی‌ناپذیر بازارهای مالی دنیا تبدیل شده‌اند.رویای بیت‌کوین در حال مرگ است چون ما از این رمزارز درست استفاده نمی‌کنیم
<br>Array
<br>شایان ضیایی
<br>شنبه، ۲۷ دی ۱۳۹۹
<br>white
<br>ارز دیجیتال تتر
<br>یک بیت کوین کامل بدون قرعه کشی
<br>در روز ۲۲ مه سال ۲۰۱۰، یک توسعه‌دهنده به نام «لازلو هانیش» چیزی را خرید که به نظر گران‌قیمت‌ترین غذا در تاریخ بشریت به حساب می‌آید. او به یک نفر ۱۰ هزار بیت کوین داد تا دو پیتزا برای او تحویل گرفته و به دستش برساند. با توجه به اینکه بیت کوین امروز بیش از ۳۰ هزار دلار ارزش دارد، هزینه آن پیتزاها معادل ۳۰۰ میلیون دلار بوده است.
<br>
<br>البته که این روزها هیچکس برای چیزی بسیار دم دستی مانند پیتزا به فکر بذل و بخشش بیت‌ کوین نمی‌افتد و همه نخست به این فکر می‌کنند که در آینده چه پول کلانی را از دست خواهند داد. در سال‌های بعد از ماجرای پیتزای هانیش، بیت کوین از یک آزمایش جالب در حوزه امور مالی تمرکز زدایی شده، تبدیل به یکی از ارزشمندترین متعلقات جهان شد و رشد ۱۰ میلیون درصدی از سال ۲۰۱۰ و رشد ۲۲۰ درصدی از سال گذشته میلادی تاکنون را تجربه کرده است.
<br>
<br>در تمام وب‌سایت‌های مالی جهان، یک بخش به قیمت بیت کوین اختصاص داده شده است. سرمایه‌گذاران افسانه‌ای مانند پاول تودور-جونز، اسنتلی دراکنمیلر و بیل میلر در تایید آن لب به سخن گشوه‌اند‌ و شرکت‌هایی مانند Square و MicroStrategy هم بخش زیادی از پول سازمانی خود را صرف سرمایه‌گذاری روی بیت کوین کرده‌اند. علی‌رغم ناپایداری و خطرات فراوانش -همانطور که در کاهش ارزش ۲۵ درصدی طی هفته گذشته شاهد بودیم- بیت کوین به عنوان یک ارز پذیرفته شده و بسیاری آن را حتی رقیبی برای سایر منابع محدود مانند طلا و الماس می‌دانند. اما در این مسیر یک اتفاقی افتاده است: وجود بیت کوین دیگر به همان دلیلی نیست که به خاطرش به وجود آمد.
<br>
<br>بیت کوین هیچوقت قرار نبود یک دارایی پرمخاطره باشد
<br>بیت کوین هیچوقت طراحی نشده بود که نوعی دارایی پرمخاطره به حساب آید. بیت کوین قرار بود یک ارز باشد، یک مدیوم جدید برای مبادله‌های مالی که مردم به صورت روزانه برای کسب‌وکارهای خود از آن استفاده می‌کنند. به همین خاطر است که به آن رمزارز می‌گوییم. وقتی بیت کوین در سال ۲۰۰۸ به جهان معرفی شد، خالق مرموزش که خود را «ساتوشی ناکاموتو» معرفی کرده توضیح داد که بیت کوین «نسخه‌ای همتا-به-همتا از پول الکترونیکی است که اجازه می‌دهد مبادلات مالی به صورت مستقیم میان دو شخص انجام شوند و نیازی به عبور پول از یک موسسه مالی نباشد.»
<br>
<br>
<br>
<br>وعده بیت کوین این بود که با ارزی جدید مواجه خواهیم شد که پول‌های کاغذی مانند دلار را به چالش می‌کشد
<br>او گفت بیت کوین یک «سیستم پرداخت الکترونیک است که به جای اعتماد، بر اثبات رمزنگارانه اتکا دارد و به دو شخص اجازه می‌دهد که بدون نیاز به یک شخص ثالث مورد اعتماد، با یکدیگر مبادله داشته باشند» و منظور از شخص ثالث، یک بانک یا خدمات‌دهنده کارت‌های اعتباری است. و این دقیقا همان کاری بود که هاینش در آن روز از سال ۲۰۱۰ انجام داد: یک پرداخت الکترونیکی از سمت خودش به سمت شخصی دیگر، بدون اینکه یک شخص ثالث در تمام پروسه دخیل باشد. او شاید به صورت ناخواسته و ندانسته دست به تصمیمی احمقانه زده باشد، اما او داشت از بیت کوین به همان شکلی استفاده می‌کرد که این رمزارز برایش طراحی شده بود.
<br>
<br>فراموش کردنش اکنون آسان شده، اما وعده غایی بیت کوین در نخستین روزها این بود که با ارزی جدید مواجه خواهیم شد که پول‌های کاغذی مانند دلار (که توسط دولت‌ها چاپ و توزیع می‌شوند) را به چالش می‌کشد. بیت کوین یک پول غیر قابل ردیابی بود که به مردم اجازه می‌داد به شکلی ارزان و ناشناس، به امور مالی خود رسیدگی کنند. و از آن‌جایی که بیت کوین به گونه‌ای طراحی شده بود که مقادیر مشخصی از کوین داشته باشد (۲۱ میلیون کوین تا سال ۲۱۴۰ میلادی و نه بیشتر)، مردم می‌توانستند از آن استفاده کنند و نگران تورمی که ارزش‌اش را کاهش می‌دهد نباشند.
<br>
<br>جک دورسی: «در نهایت جهان تنها یک ارز خواهد داشت. من شخصا باور دارم که آن ارز، بیت کوین است»
<br>با نوعی فانتزی سایبرپانک مواجه بودیم که بسیاری را مجذوب خود کرده بود. در مدت زمانی نه‌چندان دور و طی سال ۲۰۱۸، جک دورسی، مدیرعامل توییتر و موسس Square گفت: «در نهایت جهان تنها یک ارز خواهد داشت. من شخصا باور دارم که آن ارز، بیت کوین است». حتی امروز هم افراد زیادی را می‌یابید که بر طبل انقلابی بودن احتمالات بیت کوین می‌کوبند و می‌گویند پشتیبانی امثال پی‌پل از ارزهای دیجیتال، نشان‌دهنده اینست که در آینده نه‌چندان دور شاهد تغییراتی رادیکالی در سیستم‌های مالی جهان خواهیم بود.
<br>
<br>تنها ۱.۳ درصد از مبادلات بیت کوین در ازای خرید کالا بوده است
<br>اما حقیقت این است که بیت کوین هیچوقت عملکردی مثل یک ارز رایج نداشت. تقریبا از همان ابتدا، درصد بسیار اندکی از مبادلات بیت کوین با هدف پرداخت پول در ازای محصولات و سرویس‌های مختلف صورت گرفته‌اند - و البته که بسیاری از همان مبادلات متعلق به محصولات و سرویس‌های غیر قانونی مانند مواد مخدر و قمار آنلاین بوده‌اند. عمده مبادلاتی که با بیت کوین انجام می‌شود، در اصل معاوضه است: مردم صرفا بیت کوین را می‌خرند یا آن‌ را می‌فروشند. برای مثال شرکت تحلیلی Chainalysis دریافت که طی چهار ماه نخست ۲۰۱۹،‌ تنها ۱.۳ درصد از مبادلات بیت کوین در ازای خرید کالا صورت گرفته است.
<br>
<br>
<br>
<br>و با بالا رفتن ارزش بیت کوین، این ترند گسترده و گسترده‌تر شده است. علی‌رغم تمام گمانه‌زنی‌های مثبتی که پیرامون بیت کوین به گوش می‌رسد، مجموع مبادلات نیز طی دو سال اخیر رشدی بسیار اندک داشته‌اند. و رقم نهایی آنقدر در قیاس با مبادلات الکترونیکی بانک و مبادلات کارت‌های اعتباری کوچک است که اصلا ارزش اشاره کردن هم ندارد. اکنون به صورت میانگین در هر روز -و با درنظرگیری معاوضه‌ها- حدودا ۳۲۵ هزار مبادله بیت کوین داریم. همین رقم برای مبادلات روزانه با کارت‌های اعتباری، به میلیارد می‌رسد.
<br>
<br>برخی از دلایل شکست بیت کوین در تحقق وعده‌اش برای تبدیل شدن به یک ارز، به مشکلات عملی کارکرد آن باز می‌گردد و یکی از واضح‌ترین دلایل این حقیقت است که طراحی بیت کوین باعث می‌شود در پردازش مبادلات مالی بسیار کند باشد. برای مثال ویزا در هر ثانیه حدود ۶۰۰۰ هزار تراکنش مالی را پردازش می‌کند و ظرفیت لازم برای چند برابر مبادله بیشتر را نیز دارد. بیت کوین در هر ثانیه قادر به پردازش ۷ تراکنش است. بنابراین تراکنش‌های بیت کوین زمان زیادی می‌برند تا تکمیل شوند و این یعنی اگر از بیت کوین در یک فروشگاه معمولی یا هنگام خرید آنلاین استفاده کنید، با دردسر مواجه خواهید شد.
<br>
<br>اگر باور داشته باشید که بیت کوین قرار است حسابی محبوب شود، چرا با آن خرید کنید؟
<br>کارمزد تراکنش‌های بیت کوین هم گاهی به شکلی غافلگیرکننده زیاد بوده است. در جریان آخرین رشد انفجاری بیت کوین طی سال ۲۰۱۷، کارمزدها به رقم حیرت‌انگیز ۵۵ دلار به ازای هر تراکنش رسید و اگرچه سپس شاهد کاهش این رقم بودیم، اما کماکان خرید هر چیزی با بیت کوین، ۶ دلار اضافه روی دست‌تان هزینه می‌گذارد. اگر مشغول سرمایه‌گذاری باشید این مشکل آنقدرها بزرگ نیست، اما همین مسئله به مانعی بزرگ برای خرید پیتزا با بیت کوین تبدیل می‌شود.
<br>
<br>مشکل بنیادین‌تر بیت کوین به عنوان یک ارز نیز به همان چیزی مربوط می‌شود که مردم بیشترین تمایل را به صحبت درباره‌اش نشان می‌دهند - اینکه منابع بیت کوین کنترل شده و محدود هستند. به خاطر محدود بودن منابع، وقتی تقاضا برای بیت کوین افزایش می‌یابد (مثلا بیایید فرض کنیم زمانی که مردم متقاعد شده‌اند با خرید بیت کوین می‌توانند خیلی سریع پولدار شوند)، ارزش آن هم افزایش خواهد یافت. بنابراین اگر باور داشته باشید که بیت کوین‌تان قرار است حسابی محبوب شود، کاری احمقانه خواهد بود که از آن برای خرید پیتزا استفاده کنید.
<br>
<br>
<br>
<br>کار منطقی اینست که کوین‌هایتان را نگه داشته و وقتی قیمت‌ها بالا رفت، آن‌ها را بفروشید. و از آن‌جایی که زندگی بدون خرج کردن بیت کوین غیر ممکن نیست، هیچ چیز شما را مجبور به دست کشیدن از احتکار بیت کوین‌هایتان نمی‌کند. هرچه مردم بیت کوین‌های بیشتری پیش خود نگه دارند و به آن به چشم یک دارایی پرخطر نگاه کنند، کمتر قادر به استفاده از بیت کوین به عنوان ارز هستیم.
<br>
<br>هرچه مردم بیشتر به بیت کوین آن به چشم یک دارایی پرخطر نگاه کنند، کمتر قادر به استفاده از آن به عنوان ارز هستیم
<br>افزون بر این، بی‌ثباتی حیرت‌انگیز قیمت بیت کوین -که همانطور که طی هفته گذشته دیدیم، می‌تواند یک شبه ۱۰ الی ۲۰ درصد کاهش یابد- باعث می‌شود کسب‌وکارها و اشخاص حقیقی حاضر به پذیرش بیت کوین در ازای محصولات و کالاهای واقعی نباشند. هیچکس دلش نمی‌خواهد پولی دریافت کند که تا فردا ۱۰ درصد از ارزش‌اش کم شده است. البته که می‌تواند ۱۰ درصد ارزشمندتر باشد، اما اکثر کسب‌وکارها حاضر به قمار کردن روی چنین چیزی نیستند.
<br>
<br>به عبارت دیگر، تغییر ماهیت بیت کوین از یک ارز عمومی به یک دارایی پرخطر از همان ابتدا در سیستم قابل مشاهده بوده است. این مسیری بود که بیت کوین همیشه طی می‌کرد. البته اکنون رمزارزهای دیگری نیز به جز بیت کوین داریم که با طراحی بهتر، عملکردی شبیه‌تر به ارزهای معمولی از خود به نمایش می‌گذارند، اما پارادوکس ماجرا اینست که کمتر از بیت کوین به محبوبیت رسیده‌اند.
<br>
<br>
<br>
<br>اگرچه بیت کوین به عنوان یک سیستم پرداخت و مدیومی برای مبادلات مالی طراحی شده بود، به شکلی اجتناب‌ناپذیر، اصلی‌ترین جاذبه‌اش چیزی بود که اقتصاددانان به آن «ذخیره ارزش» می‌گویند؛ یک‌جور جایگزین دیجیتالی برای طلای آنالوگ. درست مثل طلا، بیت کوین به همان اندازه‌ای ارزشمند است که مردم آن را ارزشمند می‌پندارند. شما آن را می‌خرید چون فکر می‌کنید یک نفر در آینده پول بیشتری برایش خواهد پرداخت. و درست مثل طلا، ارزش آن توسط بانک مرکزی دچار تورم نمی‌شود.
<br>
<br>این حقیقت که بیت کوین برخلاف سهام یا اوراق بهادار، ارزش درونی ندارد باعث نمی‌شود که در مسیر بی‌ارزش شدن کامل باشد. موضوع صرفا از این قرار است که بیت کوین کاملا از هدف و ماهیت ابتدایی خود دور شده. آنچه قرار بود زندگی مالی و روزمره مردم را دگرگون کند، حالا به راهی سریع برای ثروتمند شدن یا فقیر شدن تبدیل شده. یا در سناریوهای ایده‌آل، مردم از بیت کوین برای محافظت از ثروت خود در برابر تورم استفاده می‌کنند.
<br>
<br>بیت کوین راهش را به عنوان یک «رمزارز» شروع کرد و آن را به عنوان یک «رمزدارایی» به پایان رساند.
  </p>

  <p>
    هنوز مشخص نیست که ساتوشی ناکاموتو بیت‌کوین را به تنهایی ساخته یا به کمک دیگران، و حتی مشخص نیست که این نام مستعار متعلق به گروهی از توسعه‌دهندگان است یا خیر. با این همه، بعد از شروع به کار بیت‌کوین در روز نهم ژانویه سال ۲۰۰۹، ناکاموتو با دریافت بازخوردها و نظرات افرادی دیگر، شروع به بهبود نرم‌افزار خود کرد.
<br>
<br>یکی از آن افراد، داستین دی. ترامل بود، یکی از نخستین سایبرپانک‌هایی که ورژن رسمی بیت‌کوین را دانلود کرد و به استخراج این ارز دیجیتال پرداخت. ترامل یک محقق امنیت کامپیوتری و متخصصی در حوزه امنیت مجازی است. علاوه بر صحبت با ساتوشی و ارائه پیشنهاداتی برای بهبود بیت‌کوین، او مقداری بیت‌کوین نیز از خود خالق این ارز دیجیتال دریافت کرد.
<br>
<br>اخیرا خبرگزاری «کوین‌تلگراف برزیل» به صحبت با ترامل راجع به نخستین روزهای بیت‌کوین پرداخته است، مصاحبه‌ای که با توجه به رسیدن بیت‌کوین به رکورد قیمتی ۶۱ هزار دلار اکنون ضروری‌تر از همیشه به نظر می‌رسد.
<br>
<br>
<br>
<br>پیش از ظهور بیت‌کوین، فضا چگونه بود و شما چطور با بیت‌کوین آشنا شدید؟
<br>
<br>واقعا مطمئن نیستم ... آشنایی من با ارزهای دیجیتال به معنای واقعی کلمه زمانی اتفاق افتاد که ساتوشی مستندات مربوط به بیت‌کوین را برای لیست ایمیل خود ارسال کرد. تا پیش از آن، اکثر تجربیات من با ارزهای جایگزین از طریق پول‌های فیزیکی با پشتیبانی فلزات به دست آمده بود، مانند «دلار لیبرتی».
<br>
<br>من لیست ایمیل رمزنگاری را صرفا به خاطر علاقه نسبی‌ام به امنیت اطلاعات دنبال می‌کردم و عمدتا روی چیزهایی مانند الگوریتم‌های تازه، حملات به الگوریتم‌ها و همینطور نقاط ضعف موجود در الگوریتم‌ها متمرکز بودم.
<br>
<br>تا پیش از انتشار مستندات بیت‌کوین با ساتوشی صحبت نکرده بودم. نخستین ورژنی که توانستم بررسی و اجرا کنم، نسخه عمومی بود که چند ماه بعد عرضه شد. بله، من از از نخستین ورژن عمومی و تمام ورژن‌های بعد از آن استفاده کردم.
<br>
<br>من فورا شروع به یافتن باگ‌ها و طرح پرسش کردم که منجر به ایمیل‌هایی شد که از طریق بلاگم آن‌ها را منتشر کردم. یادم است که در لیست SourceForge حضور داشتم، زیرا می‌خواستم با روند توسعه بیت‌کوین همگام باشم، اما هیچوقت چیزی آن‌جا پست نکردم. من در لیست‌های Bitcoin-Development و Bitcoin-List مشترک شده بودم، اما از تاریخچه ایمیلم به نظر می‌آید که حداقل تا پیش از سال‌های ۲۰۱۳ یا ۲۰۱۴ مشترک آن‌ها نبوده‌ام. یادم نمی‌آید که در کانال IRC یا فروم ابتدایی بیت‌کوین بوده باشم. اما بعد از ساخت BitcoinTalk به آن پیوستم.
<br>
<br>
<br>
<br>در آن زمان استخراج چگونه بود؟ آیا فکر می‌کردی یک کار مطالعاتی و پژوهشی است یا از همان زمان عقیده داشتی بیت‌کوین می‌تواند به ارزی که امروز هست تبدیل شود؟
<br>
<br>روند استخراج یا ماینینگ شدیدا آسان بود، اما من در چند روز نخست متوجه نشده بودم که باید به تنظیمات بروی و ماینینگ را به صورت خاص فعال کنی. به محض انجام این کار، مسابقه آغاز شد. بنابراین در ابتدا چند روزی را پشت سر گذاشتیم که نرم‌افزار را به اجرا در می‌آوردم اما مشغول ماینینگ نبودم. اما بعد می توانستید با یکی از پردازنده‌های رایج شروع به استخراج کنید و می‌توانستید بسته به قدرت پردازشی در دسترس‌تان، بین چند بلوک در روز تا یک بلوک در هر چند روز به دست آورید.
<br>
<br>با توجه به علاقه‌ام به ارزهای جایگزین و امنیت اطلاعات، من قطعا به این پروژه علاقه‌مند بودم و به نظرم نویدبخش می‌رسید، اما در آن زمان به این روزها و آنچه بیت‌کوین به شمایل آن تکامل یافته فکر نمی‌کردم. اگر به این موضوع فکر کرده بودم، به ذخیره‌سازی بیت‌کوین‌های به مراتب بیشتری می‌پرداختم.
<br>
<br>من قبلا به اجرای دیگر برنامه‌های «قدرت پردازشی اضافه» مانند SETI@home روی کامپیوترم می‌پرداختم. بنابراین فکر کردم که می‌توانم برخی از کامپیوترهای اضافه را به استخراج بیت‌کوین اختصاص دهم و با قدرت پردازشی اضافه‌ام در شبکه این ارز مشارکت داشته باشم.
<br>
<br>آن موقع، من معمولا بیت‌کوین را برای خودم می‌فرستادم و کوین‌های استخراج شده با چندین کامپیوتر مختلف را به یک کیف پول واحد انتقال می‌دادم. به یادم ندارم که تا چند سال بعد کوینی برای کسی ارسال کرده باشم، نه حداقل تا زمانی که هر بیت‌کوین بیشتر از ۰ دلار می‌ارزید. ساتوشی تنها یک‌بار از طریق آدرس آی‌پی من برایم چند کوین فرستاد.
<br>
<br>کوین‌ها همراه با آدرس بیت‌کوین در بلاکچین ارسال می‌شدند، اما برای ارسال از طریق آی‌پی، کلاینت به آن آی‌پی متصل می‌شد و آدرس بیت‌کوین مقصد را طلب می‌کرد. سپس به ارسال کوین از طریق چین، به همان آدرس می‌پرداخت. کلاینت ساتوشی مستقیما به همین شکل به کلاینت من متصل شد و کلاینت من صرفا آدرس در دسترس بعدی را برای او فرستاد.
<br>
<br>از جایی به بعد من ماینینگ و بیت‌کوین را برای یک یا دو سال پاک از یاد بردم و چندان در جریان اتفاقات پروژه نبودم. در جریان آن زمان، ارزش بیت‌کوین از صفر دلار به حدود ۹ دلار رسید. وقتی خبر استفاده از بیت‌کوین در جاده ابریشم منتشر شد، دوباره توجه نشان دادم. احتمالا همین موقع بود که به دیگر لیست‌های ایمیل پیوستم.
<br>
<br>
<br>
<br>به نظرت ساتوشی پیش از بیت‌کوین تجربه‌ای در ساخت پول نقد الکترونیکی داشته است؟
<br>
<br>مطمئن نیستم، اما احتمالا نه. به نظر می‌رسد که آن‌ها تکنولوژی و مفاهیم مختلفی را با یکدیگر ادغام کردند تا بیت‌کوین را بسازند. مطمئن نیستم اگر پیشتر به صورت خاص روی یک ارز دیجیتال کار کرده باشید بتوانید به این حد از شفافیت و نبود سوگیری دست پیدا کنید. به نظرم شما نیازمند نوعی نقطه نظر بیرونی برای انجام چنین کاری هستید.
<br>
<br>با نگاهی به عقب، به نظر نمی‌رسید ساتوشی در پی حل یک مشکل فنی بوده باشد و بیشتر می‌خواسته مشکلی اجتماعی را حل کند. یک مشکل سابقه‌دار در سیستم مالی سنتی. در آن زمان اما آن‌ها شدیدا روی تکنولوژی خود متمرکز بودند و بنابراین جزییات فلسفی ممکن است از چشم آن‌هایی که به اندازه کافی توجه نشان نمی‌دادند دور مانده باشد.
<br>
<br>فکر می‌کنی بیت‌کوین «فرمول» دستیابی به ارزش خود را یافته یا صرفا تبدیل به نوعی دارایی برای سرمایه‌گذاری شده که توسط همان «بانکداران» و دولت‌هایی که سایفرپانک‌ها زمانی با آن‌ها مقابله می‌کردند اندوخته می‌شود؟
<br>
<br>بله، امروز من حقیقتا باور دارم بیت‌کوین پتانسیل تبدیل شدن به بزرگ‌ترین دارایی رزرو بعدی جهان را دارد. این ارز همین حالا اینترنت را به تصاحب خود درآورده: کوین‌های جایگزین هم به صورت جهانی در مقابله با بیت‌کوین خرید و فروش می‌شوند.
<br>
<br>بیت‌کوین قوانین مالی و تاثیرات شبکه اثبات شده لازم را دارد که ارزش‌اش در برابر متعلقات غیر محدود سر به فلک بکشد. سیستم مالی جدیدی که بر فونداسیون بیت‌کوین ساخته می‌شود قرار است از سیستم‌های قدیمی از نظر عملکرد پیشی بگیرد و این سیستم‌ها عملا هیچ گزینه‌ای ندارند جز اینکه به بیت‌کوین چنگ بزنند. به این Finance 2.0 گفته می‌شود.
<br>
<br>به نظرم اکنون اندکی برای بانکداران و دولت‌ها دیر شده، مگر اینکه خیلی سریع وارد این جهان شوند. اکثر بیت‌کوین‌های موجود همین حالا پخش شده‌اند و منابع باقی مانده نیز به سرعت کمتر می‌شوند. آن‌ها باید بیت‌کوین را از صاحبین کنونی بخرند و اکثر ما هیچ علاقه‌ای به فروش بیت‌کوین‌هایمان نداریم. این به بالا رفتن قیمت پول‌های چاپی هم منجر می‌شود. نخستین بانک مرکزی که به چاپ پول سنتی برای خرید بیت‌کوین بپردازد، برنده است.
<br>
<br>
<br>
<br>آیا تصورش را می‌کردی که یک روز چنین صنعتی پیرامون بیت‌کوین داشته باشیم؟
<br>
<br>بله، من پتانسیل بزرگ شدن بیت‌کوین را دیدم و در آن زمان بحث‌هایی راجع به مقیاس‌پذیری و شمایل راهکارهای دو لایه‌ای شکل گرفت، اما بیت‌کوین اکنون به چیزی بسیار گسترده‌تر از انتظارات ابتدایی من تبدیل شده است.
<br>
<br>ای کاش هنوز اکثر بیت‌کوین‌هایی که استخراج کردم را داشتم. بیت‌کوین‌های زیادی داشتم. بخش زیادی از آن‌ها را خرج معرفی و ترویج بیت‌کوین کردم. انبوهی از کوین‌های کاساسیوس و بیت‌بیل خریدم و آن‌ها را به رایگان در گردهمایی‌های هکرها و امنیت کامپیوتری پخش کردم. من بیت‌کوین را عملا به هرکسی که بیت‌کوین می‌پذیرفت دادم.
<br>
<br>من چیزهای زیادی هم با بیت‌کوین خریدم، از املاک و اتومبیل گرفته تا دیوایس‌های الکترونیکی مختلف. من نظرات مختلفی راجع به دیگر پروژه‌ها و پتانسیل‌هایشان دارم. سعی می‌کنم با ذهنیتی باز به سراغ آن‌ها بروم و پیش‌زمینه‌های فلسفی و فنی هرکدام را بپذیرم. برای مثال من از اتریوم خوشم می‌آید، اما این ارز تمرکز زدایی شده نیست و پولی افتضاح به حساب می‌آید. اتریوم قرار نبود پول باشد و هیچ قوانینی هم فضای آن حاکم نشده. اتریوم اساسا توکنی است که به شما اجازه می‌دهد در شبکه اتریوم به چیزهای مختلف دست پیدا کنید.
<br>
<br>من مقداری اتریوم دارم چون گاهی می‌خواهم به انجام کارهایی در شبکه اتریوم بپردازم، مانند مشارکت در جنبش هنر رمزنگاری شده یا NFT که اتفاقی جالب است. اما من اتریوم را به عنوان سرمایه یا پول نگه نمی‌دارم، زیرا هیچ قانونی برایش وضع نشده که آن را به پولی باثبات و قابل پیش‌بینی تبدیل کند. من فقط میزانی اتریوم نگه می‌دارم که برای انجام دادن کار دلخواهم در شبکه کافی باشد.
<br>
<br>به نظرم اقتصاد غیرمتمرکز هنوز کارهای زیادی در پیش دارد و باید مشکلات امنیتی و باگ‌های مربوط به سیستم‌های قرارداد دیجیتال را در دفتر حسابرسی را حل کند. در حال حاضر، ترجیح می‌دهم به نخستین پروژه امور مالی تمرکز زدایی شده، بیت‌کوین، بچسبم.
<br>
<br>ساتوشی چه می‌شود؟ به نظرت آن‌ها هنوز به بیت‌کوین دسترسی دارند و توسعه‌اش را ادامه می‌دهند، یا واقعا همه‌چیز را به حال خود رها کرده‌اند؟
<br>
<br>هیچ ایده‌ای ندارم. بهترین حدسم اینست که ساتوشی نخستین کلیدهای امنیتی را از بین برده تا در آینده هوس نکند که هویتش را فاش کند، یا آنها را فراموش کرده است ... شاید هم ساتوشی مرده باشد. چندین کاندیدای برجسته داشتیم که می‌توانستند ساتوشی باشند و حالا جان باخته‌اند. اما ساتوشی قطعا کرگ رایت نیست.
<br>
<br>برچسب‌ها&nbsp;<br>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
